{
  "subject": "刑事訴訟法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "3": "公判"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "B",
      "question": "証拠資料及び証拠方法の意義について説明しなさい。",
      "answer": "証拠資料=訴訟上確認すべき事実を推認する根拠となる資料。\n証拠方法=媒体のこと。"
    },
    "2": {
      "rank": "B",
      "question": "証拠資料に関する分類の仕方について説明しなさい。",
      "answer": "①直接証拠と間接証拠(情況証拠)=要証事実を直接証明する証拠かどうかの区別をいう。\n②供述証拠と非供述証拠=供述証拠とは、事実の痕跡が人の記憶に残り、それが言葉若しくは文書により表現されたものをいい、非供述証拠とは、事実の痕跡が物の形状として残ったものをいう。\n③実質証拠と補助証拠=実質証拠とは、主要事実又はその間接事実を証明する証拠をいい、補助証拠とは、補助事実(実質証拠の信用性に関する事実)を証明する証拠をいう。\n④本証と反証=本証とは、挙証責任を負う側が提出する証拠をいい、反証とは、その相手方が提出する証拠をいう。"
    },
    "3": {
      "rank": "B",
      "question": "証拠方法に関する分類の仕方について説明しなさい。",
      "answer": "①人的証拠と物的証拠=人的証拠とは、証拠方法が生存している人間である場合であり、取得する強制処分は、召喚・勾引である。物的証拠とは、人的証拠以外の証拠であり、取得する強制処分は、押収である。\n②人証・証拠物(物証)・証拠書類(書証) =人証とは、証人・鑑定人・翻訳人、被告人のように、口頭で提出する証拠方法を指し、証拠調べの方式は、尋問（【刑事訴訟法304条】）又は質問（【刑事訴訟法311条】）である。物証とは、犯行に用いられた凶器や窃盗の被害品のように、その物の存在及び状態が証拠に用いられる物体 (証拠物)を指し、証拠調べの方式は、展示(裁判所及び訴訟関係人に示すこと)（【刑事訴訟法306条】）である。書証とは、その記載内容が証拠となる書面のものであり、証拠調べの方式によって証拠書類と証拠物たる書面とに分けられる。朗読（【刑事訴訟法305条】）により取り調べるが、証拠物たる書面は、書面の記載内容のほか、その存在及び状態も証拠となるので、朗読と展示の両方が必要（【刑事訴訟法307条】）である。"
    },
    "4": {
      "rank": "B",
      "question": "証拠能力の意義について説明しなさい。",
      "answer": "一定の資料が証拠となり得る資格をいい、証拠能力のない証拠は、公判廷における適法な証拠調べの対象とすることはできない。"
    },
    "5": {
      "rank": "B",
      "question": "証拠能力がない場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "証拠能力が否定されれば、証拠調べのために法廷に顕出することは許されないため、取調べ請求は却下しなければならない(当事者は取調べ請求や証拠調べ決定に対して異議申立てできる(【刑事訴訟法309条】))。また、既に取り調べられたものでも証拠能力欠缺が判明すれば職権で排除できる（【刑事訴訟規則205条の6】、【刑事訴訟規則207条】）。"
    },
    "6": {
      "rank": "B",
      "question": "証明力の意義について説明しなさい。",
      "answer": "証拠調べの対象となる証拠の、事実の存否を判断するのに有用な実質的価値(証拠価値)をいい、証明力の評価は裁判官の自由心証に委ねるのが原則である(自由心証主義、【刑事訴訟法318条】)。"
    },
    "7": {
      "rank": "B",
      "question": "証明と疎明の意義について説明しなさい。",
      "answer": "証明とは、裁判所に合理的な疑いをいれない程度の心証 (確信)を抱かせることをいい、疎明とは、裁判所に一応確からしいという程度の心証 (一応の推測)を生じさせることをいう。"
    },
    "8": {
      "rank": "B",
      "question": "「事実の認定は、証拠による」 (【刑事訴訟法317条】) というときの「事実」と「証拠」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「事実」 = 原則として犯罪事実を意味するが、犯罪事実に準じる程度の重要性をもった一定範囲の事実についても、「事実」に含まれると解されている。\n「証拠」=証拠能力があり、適式な証拠調べ（【刑事訴訟法304条】~）を経た証拠をいう。"
    },
    "9": {
      "rank": "B",
      "question": "厳格な証明の意義について説明しなさい。",
      "answer": "証拠能力があり、適式な証拠調べの手続を経た証拠による証明方式をいう(最判昭38.10.17)。刑罰権の存否及び範囲を定める事実について、厳格な証明が要求される。"
    },
    "10": {
      "rank": "B",
      "question": "自由な証明の意義について説明しなさい。",
      "answer": "証拠能力も適式な証拠調べも必要としない証明方法をいう。"
    },
    "11": {
      "rank": "B",
      "question": "証明の対象となる事実について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 実体法的事実=①犯罪事実(構成要件該当事実,違法性、有責性を基礎付ける事実)、②処罰条件の存在及び処罰阻却事由の不存在の事実、③法律上刑の加重減免の理由となる事実。\n(2) 訴訟法的事実=①訴訟条件たる事実、②訴訟行為の要件事実、③証拠能力。証明力を証明する事実、④その他の訴訟法的事実。"
    },
    "12": {
      "rank": "B",
      "question": "不要証事実について説明しなさい。",
      "answer": "(1)弁論に現れない事実 (ex. 犯罪成立阻却事由,刑の減免事由)、(2)公知の事実。(3)法律上推定された事実。"
    },
    "13": {
      "rank": "B",
      "question": "犯罪不存在を基礎付ける事実(被告人に有利な事実)は厳格な証明を要するかについて説明しなさい。",
      "answer": "法が「犯罪事実の存否」と規定していること（【刑事訴訟法314条3項】、【刑事訴訟法321条1項3号】）、被告人の自己に有利な公判廷外の供述調書についても、法は特信情況を要求している（【刑事訴訟法322条1項本文】）ことから、厳格な証明を要する(通説)。"
    },
    "14": {
      "rank": "B",
      "question": "処罰条件の存在及び処罰阻却事由の不存在の事実は厳格な証明を要するかについて説明しなさい。",
      "answer": "処罰条件の存在及び処罰阻却事由の不存在は、犯罪成立要件ではないが、犯罪が可罰的になるための条件であるから、犯罪事実に準ずる重要な事項といえる。したがって、厳格な証明を要する。"
    },
    "15": {
      "rank": "B",
      "question": "法律上の刑の加重事由となる事実は厳格な証明を要するかについて説明しなさい。",
      "answer": "その存否によって処断刑の範囲が異なってくるので、犯罪事実に準じ、刑罰権の範囲を定める基礎となる事実といえる。したがって、厳格な証明を要する(最大決昭33.2.26)。"
    },
    "16": {
      "rank": "B",
      "question": "数個の犯罪事実が併合罪になることを妨げる確定判決の存在は厳格な証明を要するかについて説明しなさい。",
      "answer": "別個に刑が科されることによって併合罪として1個の刑で処断される(【刑法47条】参照)よりも通常重くなるので、刑を加重する類型的な理由となる不利益な事実である。したがって、厳格な証明を要する(最判昭36.11.28)。"
    },
    "17": {
      "rank": "B",
      "question": "法律上の刑の減免事由となる事実は厳格な証明を要するかについて説明しなさい。",
      "answer": "刑の減免の理由となる事実は、未遂(【刑法43条】) 従犯(【刑法62条】) のように犯罪事実に属するか、心身耗弱(【刑法39条2項】)、過剰防衛・過剰避難(【刑法36条1項】、【刑法37条ただし書】)のように、有責性又は違法性に関する事実であり、厳格な証明を必要とする。また、自首(【刑法42条】、【刑法80条】)は、犯罪事実そのものに関係はないが、その存否によって、処断刑の範囲(【刑法42条】) や刑を加えることの要否(【刑法80条】) が左右されるものであるから、厳格な証明が必要である。"
    },
    "18": {
      "rank": "B",
      "question": "間接事実、補助事実は厳格な証明を要するかについて説明しなさい。",
      "answer": "間接事実は重要性の点において主要事実と変わらないから、厳格な証明を要する。また、犯罪事実を認めるか否かは、証拠の証明力いかんにかかっているため、補助事実についても厳格な証明によるべきである。\ncf. 補助事実の中でも、信用性を争う供述を行った者の資質、能力、偏見、利害関係などの事実は自由な証明で足りるとする見解がある。"
    },
    "19": {
      "rank": "B",
      "question": "訴訟法的事実は厳格な証明を要するかについて説明しなさい。",
      "answer": "訴訟法的事実については、実体法的事実と訴訟上その重要性に違いがあるため、原則として、自由な証明の対象であるが、訴訟条件及び証拠能力に関する事実(ex.関連性,違法収集証拠、自白の任意性)については、少なくとも、公判廷における適当な証拠調べをした証拠による証明を必要とする。\ncf. ・判例は、自白の任意性 (最判昭28.2.12),情状(最判昭24.2.22) について自由な証明で足りるとする、実務上は厳格な証明によっている例も多い。"
    },
    "20": {
      "rank": "B",
      "question": "自由心証主義の意義について説明しなさい。",
      "answer": "証拠の証明力の有無を裁判官の自由な判断に委ねる原則をいう（【刑事訴訟法318条】）。証拠の証明力は、①狭義の証明力(それが実質上どの程度要証事実の存否を推認させるか)と②信用性(要証事実とは別に、個々の証拠が信頼に足りるものであるか)からなる。"
    },
    "21": {
      "rank": "B",
      "question": "自由心証主義の内容について説明しなさい。",
      "answer": "①証拠能力の評価には及ばない（【刑事訴訟法318条】参照）。\ncf.民訴→証拠方法の無制限。\n②証拠の証明力の評価は自由である。"
    },
    "22": {
      "rank": "B",
      "question": "有罪認定をするための心証の程度について説明しなさい。",
      "answer": "論理的自然科学的証明ではなく、歴史的証明で足りるが、合理的な疑いを差し挟む余地がない程度の立証 (=高度の蓋然性の立証、確信)が必要である。ただし、反対事実が存在する疑いを全く残さない場合をいうものではなく、抽象的な可能性としては反対事実が存在するとの疑いをいれる余地があっても、健全な社会常識に照らして、その疑いに合理性がないと一般的に判断される場合には、有罪認定をすることができる (最決平 19.10.16)。\ncf. 民訴では、判例は、高度の蓋然性が必要であると解している(最判昭50.10.24)が、学説上は証拠の優越 (当該事実の存在を肯定する方向の証拠が、それを否定する方向の証拠を上回るとの程度の証明) で足りるとする見解も有力である。"
    },
    "23": {
      "rank": "B",
      "question": "自由心証主義(【刑事訴訟法318条】) の例外について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 自白の補強証拠の要求\n自由心証主義からすれば自白だけでも有罪の確信を抱いた場合には有罪認定が可能なはずであるが、自白偏重を防止する趣旨から、自白が唯一の証拠である場合は有罪とならない（【憲法38条3項】、【刑事訴訟法319条2項】、【刑事訴訟法319条3項】）。\n(2) 公判調書の証明力\n公判期日における訴訟手続がどのように行われたかが問題となったときは。公判調書に記載されたものは、その記載のみによって証明することができる（【刑事訴訟法52条】）。"
    },
    "24": {
      "rank": "B",
      "question": "実質的挙証責任と形式的挙証責任の意義及び両者の関係について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 意義\nア 実質的挙証責任(客観的挙証責任) =ある要証事実の存否が不明であるときに、これによって不利益な判断を受ける当事者の法的地位\nイ形式的挙証責任(主観的挙証責任) =当事者の立証の負担\n(2) 実質的挙証責任と形式的挙証責任の関係\n実質的挙証責任を負担する検察官が、形式的挙証責任を負担するのが原則であるが、検察官の立証が奏功して、裁判所に検察官の立証が真実であるとの心証を抱かせるまでになると、今度は、逆に被告人は有罪判決の危険に直面するので、被告人側で反対立証をして裁判官の心証を崩さなければならない(形式的挙証責任(主観的挙証責任)が被告人に移る場合がある)。"
    },
    "25": {
      "rank": "B",
      "question": "「疑わしきは被告人の利益に」の原則(利益原則)について説明しなさい。",
      "answer": "犯罪事実については、原則として検察官が、実質的挙証責任(客観的挙証責任)を負う。(検察官負担の原則)。したがって、犯罪事実の存在が合理的な疑いをいれないまでに立証されない限り、被告人は無罪とされる(無罪推定)。"
    },
    "26": {
      "rank": "B",
      "question": "犯罪事実及びこれに準ずる事実の実質的挙証責任の所在について説明しなさい。",
      "answer": "被告人の刑責の存否・範囲に直接影響する全ての実体法的事実に適用があるため、構成要件該当事実、違法性・有責性を基礎付ける事実、処罰条件や刑の加重減免の事由のほか、量刑に関する事実についても検察官に実質的挙証責任(客観的挙証責任)がある。もっとも、違法性阻却事由や責任阻却事由の不存在については、被告人からの事実主張又は証拠提出を待って、その不存在を立証する実質的挙証責任(客観的挙証責任)が顕在化する。"
    },
    "27": {
      "rank": "B",
      "question": "訴訟法的事実の実質的挙証責任の所在について説明しなさい。",
      "answer": "一般論としては、これを主張する当事者に挙証責任がある。ただし、訴訟条件については、検察官に実質的挙証責任がある(通説)。また、自白の任意性については、実質的挙証責任が検察官にあることを前提に、被告人側に任意性を疑わせる一応の証拠の提出を要求する(通説)。"
    },
    "28": {
      "rank": "B",
      "question": "実質的挙証責任が被告人側へ転換される例について説明しなさい。",
      "answer": "①【刑法207条】(同時傷害の特例)、②【刑法230条の2】 (名誉毀損の事実証明)等の規定により、立証責任が転換されている場合がある。被告人としては合理的疑いをいれない程度まで証明する必要はなく、原則として、いわゆる証拠の優越で足りると解すべき。"
    },
    "29": {
      "rank": "B",
      "question": "推定の意義及び種類について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 意義\nある事実(前提事実) から他の事実(推定事実)を推認することをいう。\n(2) 種類\n①事実上の推定=経験則にそって行われるべき推認 (ex. 間接事実から要証事実を推認)。合理的自由心証と同義である。\n②法律上の推定=推認のルールが法規化されたもの(本来の推定) (狭義の推定)。推定事実 (A) 立証の困難を救うために、証明主題を前提事実(B)に切り換えるものをいう。"
    },
    "30": {
      "rank": "B",
      "question": "証拠調べ手続の流れについて説明しなさい。",
      "answer": "1.冒頭陳述\n検察官は、証拠調べのはじめに、証拠により証明しようとする事実を明らかにしなければならない（【刑事訴訟法296条本文】）。\n2. 証拠調べの請求\n当事者による請求が原則（【刑事訴訟法298条1項】）。証拠調べの請求に際しては、証拠と証明すべき事実との関係(立証趣旨)を具体的に明示する必要がある（【刑事訴訟規則189条1項】）。\ncf. 検察官は、証人の自己矛盾供述を内容とする検察官面前調書(【刑事訴訟法321条1項2号後段】により証拠とすることができる書面)について、必ずその取調べを請求しなければならない(【刑事訴訟法300条】)。\n3.証拠決定\n証拠調べの請求に対して、裁判所は決定をもってその採否を決めなければならない（【刑事訴訟規則190条1項】）。決定をするには、相手方又はその弁護人の意見を聴かなければならない（【刑事訴訟規則190条2項】）。\n4. 証拠調べの範囲・順序・方法の決定\n裁判所は、検察官、被告人又は弁護人の意見を聴き、証拠調べの範囲、順序及び方法を定めることができ、また随時これを変更することもできる(【刑事訴訟法297条】)。\n5. 証拠調べの実施(【刑事訴訟法304条】以下)"
    },
    "31": {
      "rank": "B",
      "question": "証拠調べの種類について説明しなさい。",
      "answer": "(1)証人尋問(【刑事訴訟法143条】~【刑事訴訟法164条】)\n証人とは、裁判所又は裁判官に対して、自分が過去に経験した事実を供述する第三者のことであり、その者の供述を証言という。\n(2) 鑑定人尋問\n鑑定人が、口頭で鑑定結果を報告する場合をいう。\n(3) 証拠書類の取調べ\n証拠書類の取調べは、朗読によって行うのが原則であるが（【刑事訴訟法305条】）、裁判長は、相当と認めるときは、朗読に変えて要旨の告知をすることで足りる（【刑事訴訟規則203条の2】）。\n(4) 証拠物の取調べ\n証拠物の取調べは、展示によって行う（【刑事訴訟法306条】）。証拠物たる書面については、展示と朗読による（【刑事訴訟法307条】）。\n(5) 被告人質問\nア任意に供述をする場合には、裁判長は、いつでも必要とする事項についてその供述を求めることができる（【刑事訴訟法311条2項】）。\nイ陪席裁判官、検察官、弁護人、共同被告人又はその弁護人は、裁判長に告げてその供述を求めることができる（【刑事訴訟法311条3項】）。ただし、被告人は包括的黙秘権（【刑事訴訟法311条1項】）を有するため、終始沈黙し、又は個々の質問に対し、供述を拒むことができる。"
    },
    "32": {
      "rank": "B",
      "question": "証拠能力の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①自然的関連性 ②法律的関連性、③証拠禁止に当たらないとき。"
    },
    "33": {
      "rank": "B",
      "question": "自然的関連性の意義について説明しなさい。",
      "answer": "証明しようとする事実に対する必要最小限度の証明力があることをいう。"
    },
    "34": {
      "rank": "B",
      "question": "現場写真(犯行の現場を撮影したもの)は供述証拠と見るべきか、非供述証拠と見るべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "写真は、人間の知覚・記憶・供述という過程を通して何らかの誤りが生じるのが常態である供述証拠とは比較することができないほど正確であるし、偽造・修正などの危険性は、他の証拠一般にもいえることである(写真だけに限ったことではない)から、非供述証拠と見るべきである(最決昭59.12.21)。"
    },
    "35": {
      "rank": "B",
      "question": "説明写真(供述内容を明らかにするために供述の一部として使われる写真)の証拠能力について説明しなさい。",
      "answer": "独立の証明力をもたず、供述と一体をなしていると考えられるため、供述の証拠能力が認められるかどうかの問題として処理する。"
    },
    "36": {
      "rank": "B",
      "question": "再現写真(供述写真、立会人が犯行状況を再現したところを撮影した写真)は供述証拠か非供述証拠かについて説明しなさい。",
      "answer": "行動により供述していると考えられるため、供述証拠として扱うべきであるが、写真の場合には、供述録取の過程が、撮影・現像・焼付という機械的操作によって行われており、録取の正確性が担保されているため、署名・押印の要件は不要である(最決平17.9.27・通説、【刑事訴訟法321条1項2号】、【刑事訴訟法321条1項3号】、【刑事訴訟法322条1項】類推)。"
    },
    "37": {
      "rank": "B",
      "question": "写しに証拠能力は認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "写しは原本に比べて信用性が劣ることから、原則として原本により立証すべきである(【刑事訴訟法310条】参照)。もっとも、原本の提出が不可能ないし著しく困難な場合を除き、常に原本によって立証すべきであるとする必然性はない。最良証拠の法則ないし写し提出の必要性の問題にすぎず、証拠能力以前の問題だからである。そこで、①原本が存在すること、②写しが原本を忠実に再現したものであること、③写しによっては再現し得ない原本の性状(たとえば、材質、凹凸、透かし模様の有無、重量など)が立証事項とされていないことの要件を満たせば、写しにも証拠能力が認められると解する(東京高判昭58.7.13)。"
    },
    "38": {
      "rank": "A",
      "question": "科学的証拠に証拠能力(自然的関連性)が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "科学的証拠方法は事実認定の精度を高めると同時に、自白強要を防ぐという人権保障にも資するからその必要性は認められる。もっとも、科学への過信という危険性を内包しているから、自然的関連性は厳格に判断されなければならない。具体的には、①基礎にある科学的原理・法則が確かなものであること、②用いられた特定の科学的技術・手法がこの原理・法則に適合していること、③当該事案において②の科学的技術・手法が実際に適用された際の手続が適切であったこと、④当該事案において検査・実験に用いられた資料の採取・保管の態様が適切であったことが必要であると解する。"
    },
    "39": {
      "rank": "B",
      "question": "法律的関連性の意義について説明しなさい。",
      "answer": "信用性につき裁判所の心証形成に対して類型的に誤った影響をもたらす危険のないものであることをいう。"
    },
    "40": {
      "rank": "A",
      "question": "悪性格の立証(素行が悪いことや、前科があることなどの事実)を、犯罪事実を認定するための間接事実として用いること)が許されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "裁判官が不当な偏見を抱く可能性があるし、争点が拡散するおそれがあることから、原則として許されない。\nもっとも、原則として悪性格の立証が許されないとする趣旨は、上記のような危険を回避するという政策的なものである。そうだとすれば、前科証拠、前科以外の他の犯罪事実(類似事実) については、実証的根拠の乏しい人格評価によって誤った事実認定に至るおそれがないと認められる場合には、間接事実として用いることができる。\n具体的には、犯罪の客観面が立証された場合における主観的要素の立証、特殊な手口等により被告人と犯人の同一性を立証する場合等の立証につき、例外を認めてよい。そして、どのような証拠が許容されるかについては、当該事案の性質、審理の状況、証拠構造を踏まえた他の犯罪行為等に関する証拠の必要性、被告人の受ける不利益の程度などを勘案する必要がある。\ncf. 被告人と犯人の同一性の認定に用いる場合、①前科に係る犯罪事実や被告人の他の犯罪事実が顕著な特徴を備えていること、②起訴に係る犯罪事実がこの顕著な特徴について相当程度類似していることから、それ自体で両者の犯人が同一であることを合理的に推認させるようなものであることが必要である(最判平24.9.7)。また、主観的要素(故意)を同種前科によって認定する場合も、違法ではないとした判例(最決昭41.11.22) がある。\ncf. 全く異なる前科・余罪の場合 (ex. 暴力犯罪における不正直とか、窃盗事件における忠誠心の欠如)は、そもそも自然的関連性が否定される。"
    },
    "41": {
      "rank": "B",
      "question": "伝聞法則の意義について説明しなさい。",
      "answer": "伝聞証拠の証拠能力を原則として否定する法理（【刑事訴訟法320条1項】）をいう。"
    },
    "42": {
      "rank": "B",
      "question": "伝聞証拠の種類について説明しなさい。",
      "answer": "① 「公判期日における供述に代えて書面を証拠と」するもの、又は② 「公判期日外における他の者の供述を内容とする供述を証拠とする」もの（【刑事訴訟法320条1項】）をいう。"
    },
    "43": {
      "rank": "A",
      "question": "伝聞証拠の意義について説明しなさい。",
      "answer": "伝聞法則の根拠は、供述証拠は知覚・記憶・表現・叙述の過程で誤りが入り込むおそれがあり、これを反対尋問、供述態度の観察、偽証罪による制裁予告によってチェックする機会を確保する点にある。そうすると、形式的に【刑事訴訟法320条1項】に定める供述証拠に該当したとしても、上記誤りをチェックする必要がない場合には、伝聞証拠と見る必要はない。\nしたがって、伝聞証拠とは公判廷外の供述を内容とする供述証拠であり、その供述内容の真実性立証に用いるものをいうと解すべきである。しかし、ある供述を供述内容の真実性を立証するために用いることになるかどうかは要証事実により変化することである。よって、伝聞か否かは、要証事実との関係で相関的に決せられることになる。"
    },
    "44": {
      "rank": "B",
      "question": "要証事実と立証趣旨 (【刑事訴訟規則179条1項】) の関係について説明しなさい。",
      "answer": "要証事実の如何は、当事者主義（【刑事訴訟法256条6項】、【刑事訴訟法298条1項】、【刑事訴訟法312条1項】等）の観点から、当事者の立証趣旨を尊重して考えるべきであるが、それを前提にするとおよそ証拠としては無意味になるような例外的な場合には、実質的な要証事実を認定することができる。"
    },
    "45": {
      "rank": "A",
      "question": "精神状態の供述は伝聞か非伝聞かについて説明しなさい。",
      "answer": "精神状態の供述には、知覚・記憶の過程が欠けており、伝聞ゆえの誤りが生じる危険が小さい。また、表現・叙述の真摯性・正確性は原供述者を反対尋問しなくても供述時の態度や周囲の状況についての第三者の供述によっても検討し得る。さらに、非伝聞としても真摯性を関連性一般の問題として要求すれば、精神状態の供述が無条件に証拠能力を持つことにはならない。よって、非伝聞である(通説)。"
    },
    "46": {
      "rank": "B",
      "question": "犯行計画を書き留めたメモを、共犯者らの謀議の成立過程(ex. 事前共謀に基づく組織的犯行であること)を立証する証拠として使用する場合は、伝聞か非伝聞かについて説明しなさい。",
      "answer": "a. メモが共謀参加者に回覧されて謀議が形成されたような場合は、メモの存在と記載自体が証拠となり、非伝聞(非供述証拠ということもできる)である。\nb. 共謀参加者全員がその場で共通の犯罪意思を形成し、参加者のある者がその計画をメモに書き留めたような場合、作成者の意思との関係で非伝聞(共謀参加者全員が共通の犯罪意思を形成したという事実等を介して、他の参加者の犯罪意思や共謀内容を推認することが可能)である。\nc. 共謀参加者のうち、指導的地位にある者がその計画を立案したメモであるような場合、指導的地位にある者の意志との関係で非伝聞(作成者が指導的な地位にあったという事実等を介して、他の参加者に犯行を働きかけたことを推認し得る)である。\nd. 共謀参加者から犯行当日の計画の説明を受けた者が、同様の犯罪意思を形成してその計画を書き留めたような場合、説明を受けた者が形成した犯罪意思との関係で非伝聞(その共謀参加者又は他の共謀参加者らが同一の犯罪意思を持っていたことを推認できる)である。\ncf. 例えば、被告人が逮捕時にメモを所持していた場合には、以下のような推認を経ることによって、非供述証拠と見る余地がある。すなわち、メモの記載内容の真実性はともかく、メモの記載内容自体と客観的な犯行の状況を比較検討し、メモの記載通りの犯行が実行されたことが立証されたとすれば、被告人がそのようなメモを所持していたことは、被告人が共謀に加担した者であることを示す有力な情況証拠である。この場合、メモの記載が真実であることを前提として、その記載から犯行の態様を立証するためにメモを使用しているのではなく、犯行の態様とメモの記載が一致することに証拠としての価値を見出していることになる。このように解すれば、メモの存在自体を証拠とする場合であるから、非供述証拠と見る余地がある。"
    },
    "47": {
      "rank": "B",
      "question": "領収書は、伝聞か非伝聞かについて説明しなさい。",
      "answer": "①収賄罪等で領収書が証拠調べ請求された場合において、「領収日や領収金額、摘要に記載された趣旨で代金の交付があったこと」の証拠として用いる場合、内容の真実性が問題となり、伝聞である。\n②収賄罪等で領収書が証拠調べ請求された場合において、領収書が作成された上で、相手方に交付され、相手方が受領・保管している事実が別途立証された場合、非伝聞である。"
    },
    "48": {
      "rank": "B",
      "question": "伝聞例外(【刑事訴訟法321条】以下)が認められるための一般的要件について説明しなさい。",
      "answer": "伝聞証拠ではあっても、反対尋問に代わるほどの「信用性の情況的保障」があり、かつ、その証拠を用いる「必要性」が高い場合があるため、この「必要性」と「信用性の情況的保障」 とが認められる場合には、伝聞法則の例外として証拠能力が認められている（【刑事訴訟法321条】以下）。"
    },
    "49": {
      "rank": "A",
      "question": "供述録取書についての伝聞例外について、署名・押印が必要とされる趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "①原供述者の供述を録取者が聴いて、②これを録取者が書面に記述したものであるから、二重の伝聞性を有するため、署名・押印により記載が供述どおりであることを確認し、録取の伝聞性 (b) を除去することにある。"
    },
    "50": {
      "rank": "B",
      "question": "1号書面(裁判官面前調書) (【刑事訴訟法321条1項1号】) の証拠能力が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "① 「裁判官の面前･･･における供述を録取した書面」であること(【刑事訴訟法321条1項1号】)。\n② 「供述者の署名若しくは押印のある」こと（【刑事訴訟法321条1項柱書】）。\n③ 「その供述者が死亡、精神若しくは身体の故障、所在不明若しくは国外にいるため公判準備若しくは公判期日において供述することができないとき」(【刑事訴訟法321条1項1号前段】、供述不能) 又は 「供述者が公判準備若しくは公判期日において前の供述と異なった供述をしたとき」（【刑事訴訟法321条1項1号後段】、相反供述。前の供述の方が詳細で証明力が異なるだけでも足りる）。"
    },
    "51": {
      "rank": "B",
      "question": "2号書面(検察官面前調書)(【刑事訴訟法321条1項2号】)の証拠能力が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "① 「検察官の面前･･･における供述を録取した書面」であること(【刑事訴訟法321条1項2号】)。\n② 「供述者の署名若しくは押印のある」 こと（【刑事訴訟法321条1項柱書】）。\n③ 「その供述者が死亡、精神若しくは身体の故障、所在不明若しくは国外にいるため公判準備若しくは公判期日において供述することができないとき」（【刑事訴訟法321条1項2号前段】、供述不能) 又は 「公判準備若しくは公判期日において前の供述と相反するか若しくは実質的に異なつた供述をしたとき」（【刑事訴訟法321条1項2号後段】、相反供述又は実質的不一致供述）。\n④相反供述又は実質的不一致供述については、「公判準備又は公判期日における供述よりも前の供述を信用すべき特別の情況の存するとき」（【刑事訴訟法321条1項2号ただし書】、相対的特信状況）。"
    },
    "52": {
      "rank": "B",
      "question": "証人が証言拒絶権を行使した場合も「供述することができないとき」(【刑事訴訟法321条1項】各号)に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "各号の列挙事由は、供述を再現することが不可能であって、伝聞証拠であっても証拠として許容する必要性の高い場合を規定しているだけであり、これを特に法の列挙した場合だけに限定すべき理由は乏しい。したがって、証人が証言拒絶権を行使した場合も「供述することができないとき」に当たる(例示列挙説、最大判昭27.4.9)。\ncf. 例示と等価であることを求める説(下級審判例,東京高判昭63.11.10) = 供述拒否の決意が堅く、翻意して尋問に応ずることはないものと判断される場合など。"
    },
    "53": {
      "rank": "A",
      "question": "外国人供述者が国外に強制退去させられたため供述できない場合も、「国外にいる」 (【刑事訴訟法321条1項】各号)に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "退去強制手続と刑事手続は別個の手続であるし、検察官は退去強制に対して影響力を行使することができないことから、原則として「国外にいる」に当たると解される。\nしかしながら、検察官が、当該外国人がいずれ国外に退去させられ公判準備又は公判期日に供述することができなくなることを認識しながら、殊更そのような事態を利用しようとしたような場合に「国外にいる」として証拠能力を認めることは、【憲法37条2項】が被告人に反対尋問権を保障した趣旨を害し、妥当でない。そこで、手続的正義の観点から公正さを欠くと認められる場合には、これを事実認定の証拠とすることが許容されないこともあり得る (2号前段書面について最判平7.6.20)。"
    },
    "54": {
      "rank": "B",
      "question": "「相反する」、「実質的に異なった」 (【刑事訴訟法321条1項2号後段】)の意義について説明しなさい。",
      "answer": "他の証拠又は他の立証事項とあいまって、異なる認定を導くようになる場合をいい、より詳細な供述をする場合にもこれに当たる場合がある (最決昭32.9.30)。"
    },
    "55": {
      "rank": "B",
      "question": "相対的特信状況(【刑事訴訟法321条1項2号後段】)の意義について説明しなさい。",
      "answer": "前の供述と公判供述との比較の問題として相対的に前の供述が信用できる場合をいう。"
    },
    "56": {
      "rank": "A",
      "question": "相対的特信情況(【刑事訴訟法321条1項2号後段】)の判断方法について説明しなさい。",
      "answer": "証拠能力の問題であるから、供述内容に立ち入るべきではない。したがって、原則として、外部的付随事情から判断すべきである。もっとも、【刑事訴訟法321条1項2号後段】は、検面調書と公判廷の供述とが「相反するか若しくは実質的に異なった」場合をも証拠能力取得の要件としており、ある程度供述内容に立ち入ることが必要である。そこで、外部的付随事情のほかに、この事情を推認する資料とする限度で供述内容を斟酌することができると解する。\ncf. この判断方法は3号書面も共通である。"
    },
    "57": {
      "rank": "B",
      "question": "一度証人として公判証言した後(A供述)、検面調書が作成され(B供述)、再喚問して証人尋問したところ、検面調書と異なる供述をした (C供述)場合、B供述が「前の供述 (【刑事訴訟法321条1項2号】)」に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "①Cとの関係においては、Bは前であること、②Cの証言がなされた際に反対尋問をすることができることからしても、趣旨に反しないこと、③特信情況を厳格に判断すれば足りることから、「前の供述」に当たると解する (最決昭58.6.30)。"
    },
    "58": {
      "rank": "B",
      "question": "3号書面(【刑事訴訟法321条1項3号】) の証拠能力が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "① 「前2号に掲げる書面以外の書面」であること（【刑事訴訟法321条1項3号本文】）。\n② 「被告人以外の者が作成した供述書又はその者の供述を録取した書面で供述者の署名若しくは押印のあるもの」であること（【刑事訴訟法321条1項柱書】）。\n③「供述者が死亡、精神若しくは身体の故障、所在不明又は国外にいるため公判準備又は公判期日において供述することができ」ないこと(供述不能 【刑事訴訟法321条1項3号本文】)。\n④「その供述が犯罪事実の存否の証明に欠くことができないものである」こと(不可欠性、【刑事訴訟法321条1項3号本文】)。\n⑤ 「その供述が特に信用すべき情況の下にされたものである」こと(絶対的特信状況、【刑事訴訟法321条1項3号ただし書】)。"
    },
    "59": {
      "rank": "B",
      "question": "「その供述が犯罪事実の存否の証明に欠くことができないものである」こと(不可欠性、【刑事訴訟法321条1項3号本文】) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "その書面に記載された供述を証拠とすると否とによって事実認定に著しい差異を生じさせる可能性がある場合をいう (東京高判昭29.7.24)。"
    },
    "60": {
      "rank": "B",
      "question": "公判準備、公判期日の供述録取書 (【刑事訴訟法321条2項前段】) の証拠能力が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "無条件である(「被告人以外の者の公判準備若しくは公判期日における供述を録取した書面」（【刑事訴訟法321条2項前段】）でありさえすれば足りる)。"
    },
    "61": {
      "rank": "B",
      "question": "他事件の公判調書の伝聞例外の根拠条文について説明しなさい。",
      "answer": "他事件の公判調書は、反対尋問の機会を与えられていない以上、【刑事訴訟法321条2項前段】により証拠能力を認めることはできないから、【刑事訴訟法321条1項1号】の書面として扱われる(最決昭29.11.11,最決昭57.12.17。昭和57年決定は、乙の収賄被告事件において、贈賄を行った甲が証人として賄賂の趣旨を否認する旨の証言をしたところ、甲の贈賄被告事件の公判調書中同人の被告人としての供述を録取した部分が1号書面として証拠能力を有すると説示した)。"
    },
    "62": {
      "rank": "B",
      "question": "裁判所・裁判官の検証調書 (【刑事訴訟法321条2項後段】) の証拠能力が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "無条件である(「裁判所若しくは裁判官の検証の結果を記載した書面」（【刑事訴訟法321条2項後段】）でありさえすれば足りる)。"
    },
    "63": {
      "rank": "B",
      "question": "捜査機関の検証調書 (【刑事訴訟法321条3項】) の証拠能力が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「検察官、検察事務官又は司法警察職員の検証の結果を記載した書面」であること、②「その供述者が公判期日において証人として尋問を受け、その真正に作成されたものであることを供述した」こと（【刑事訴訟法321条3項】）をいう。"
    },
    "64": {
      "rank": "B",
      "question": "実況見分調書の伝聞例外の根拠条文について説明しなさい。",
      "answer": "実況見分と検証との差は強制処分であるか任意処分であるかだけで、検証活動の性質に相違はないから、【刑事訴訟法321条3項】に求めるべきである(最判昭35.9.8)。"
    },
    "65": {
      "rank": "B",
      "question": "実況見分調書における指示説明部分の証拠能力について説明しなさい。",
      "answer": "現場指示は調書と一体として証拠能力が認められ、現場供述は独立の供述証拠として扱われる。"
    },
    "66": {
      "rank": "B",
      "question": "鑑定書 (【刑事訴訟法321条4項】) の証拠能力が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「鑑定の経過及び結果を記載した書面で鑑定人の作成したもの」であること(裁判所又は裁判官の命じた鑑定人の作成した鑑定（【刑事訴訟法165条】、【刑事訴訟法179条】等以下）の経過及び結果を記載した書面であること、【刑事訴訟法321条4項】）、② 「その供述者が公判期日において証人として尋問を受け、その真正に作成されたものであることを供述した」こと（【刑事訴訟法321条3項】）をいう。"
    },
    "67": {
      "rank": "B",
      "question": "捜査機関の嘱託に基づく鑑定書 (鑑定受託者の鑑定書)の伝聞例外の根拠条文について説明しなさい。",
      "answer": "鑑定内容が複雑かつ専門的で、口頭によるよりも書面による方が正確を期し得るという点及び鑑定は専門的知識に基づき客観的になされる点で、鑑定人の鑑定の場合と異ならないことから、【刑事訴訟法321条4項】を準用すべきである(最判昭28.10.15)。"
    },
    "68": {
      "rank": "B",
      "question": "私人(非捜査機関)の作成した実況見分書面の伝聞例外の根拠条文について説明しなさい。",
      "answer": "【刑事訴訟法321条3項】が書面の作成主体を「検察官、検察事務官又は司法警察職員」と限定している趣旨は、法律上捜査の職務と権限を有する公務員であり、その検証結果を信用し得る資質上、制度上の保証を備えている者に限定したものであるから、同条項を準用することは許されない。他方、【刑事訴訟法321条4項】は、訴訟に利害関係を有さない鑑定人が特別な知識経験をもって作成したもので、性質上正確性が担保されていると評価できるから緩やかに証拠能力を認めたものであり、特別の学識経験を有する者が、その学識経験に基づいて実験を行い、その考察結果を報告したものであれば、4項の準用を認めてよい (最決平20.8.27)。"
    },
    "69": {
      "rank": "B",
      "question": "被告人の供述書、供述録取書 (【刑事訴訟法322条1項】) に証拠能力が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「被告人が作成した供述書又は被告人の供述を録取した書面で被告人の署名若しくは押印のあるもの」であること(【刑事訴訟法322条1項本文】)。\n② 「その供述が被告人に不利益な事実の承認を内容とするものであるとき、又は特に信用すべき情況の下にされたものであるとき」（【刑事訴訟法322条1項本文】）。\n③ 「被告人に不利益な事実の承認を内容とする書面は･･･任意にされたものでない疑があると認め」 られないこと（【刑事訴訟法322条1項ただし書】）。"
    },
    "70": {
      "rank": "B",
      "question": "被告人の公判準備又は公判期日における供述を録取した書面(【刑事訴訟法322条2項】)に証拠能力が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "「その供述が任意にされたものであると認め」 られること（【刑事訴訟法322条2項】）をいう。"
    },
    "71": {
      "rank": "B",
      "question": "特信文書 (【刑事訴訟法323条】) の種類について説明しなさい。",
      "answer": "①公務文書(【刑事訴訟法323条1号】)=戸籍謄本、公正証書謄本その他公務員がその職務上証明することができる事実についてその公務員の作成した書面。\n②業務文書(【刑事訴訟法323条2号】)=商業帳簿、航海日誌その他業務の通常の過程において作成された書面。業務遂行過程で作成されること、継続的に(さらには規則的機械的かつ連続的に) 作成されることが必要。\n③その他の特信文書 (【刑事訴訟法323条3号】) =前2号に掲げるものの外特に信用すべき情況の下に作成された書面。"
    },
    "72": {
      "rank": "B",
      "question": "「特に信用すべき情況」 (【刑事訴訟法323条3号】) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "【刑事訴訟法323条】各号の書面は、類型的に高度の信用性の情況的保障と必要性があるので、無条件に証拠能力が認められている。とすれば、【刑事訴訟法321条1項3号】の「特に信用すべき情況」よりさらに高度の外部的事情を指し、同条1号2号に準ずる程度の高度の信用性を指す(最判昭31.3.27参照)。"
    },
    "73": {
      "rank": "B",
      "question": "特信文書 (【刑事訴訟法323条】)の判断資料について説明しなさい。",
      "answer": "業務の通常の過程において作成されたかどうかは必ずしも書面自体から明らかではない場合も決して少なくない。また判断資料を書面自体に限定すると、そのような文書は【刑事訴訟法321条1項3号】の厳しい要件を充足した場合しか証拠能力を肯定することができないこととなるが、過去の出来事の痕跡としての物的証拠たる性格を併せ持つ実質的に価値の高い証拠を失うこととなって実体的真実発見の見地から好ましくない。したがって、当該書面自体の形状、内容だけでなく、その作成者の証言等も資料とすることができる (3号文書について最判昭29.12.2、2号文書について最決昭61.3.3など)。"
    },
    "74": {
      "rank": "B",
      "question": "伝聞証人の証言 (【刑事訴訟法324条】) に証拠能力が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①被告人以外の者の公判準備又は公判期日における供述で、被告人の供述を内容とするものは、【刑事訴訟法322条】の規定を準用する（【刑事訴訟法324条1項】）。\n②被告人以外の者の公判準備又は公判期日における供述で、被告人以外の者の供述を内容とするものは、【刑事訴訟法321条1項3号】の規定を準用する（【刑事訴訟法324条2項】）。"
    },
    "75": {
      "rank": "B",
      "question": "被告人の公判準備又は公判期日における供述で、被告人以外の者の供述を内容とするものの伝聞例外の根拠条文について説明しなさい。",
      "answer": "被告人に不利益なものであるときは【刑事訴訟法322条1項】を、被告人に利益なものであるときは【刑事訴訟法321条1項3号】を準用すべきである。"
    },
    "76": {
      "rank": "A",
      "question": "再伝聞に証拠能力が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "【刑事訴訟法320条1項】は、伝聞証拠は「公判期日における供述に代えて」 証拠とすることができないとしているため、伝聞例外の場合は、伝聞証拠が公判廷の供述に代わることになり、その中に含まれる伝聞は、公判廷における伝聞と同じに取り扱われなければならない。したがって、再伝聞部分についても、伝聞例外の要件を満たすのであれば、証拠能力が認められる(最判昭32.1.22)。"
    },
    "77": {
      "rank": "B",
      "question": "同意書面 (【刑事訴訟法326条】) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "検察官及び被告人が証拠とすることに同意した書面又は供述は、その書面が作成され又は供述されたときの情況を考慮し、相当と認めるときに限り、【刑事訴訟法321条】ないし【刑事訴訟法325条】の規定にかかわらず、証拠とすることができる(【刑事訴訟法326条1項】)。"
    },
    "78": {
      "rank": "B",
      "question": "同意(【刑事訴訟法326条】) の法的性質について説明しなさい。",
      "answer": "証拠能力付与説(実務) =同意の性質が反対尋問権の放棄だと、被告人による反対尋問が考えられない【刑事訴訟法322条】の被告人の供述調書(自白調書) も同意の対象としていることを説明できない（【刑事訴訟法326条】は「【刑事訴訟法321条】乃至前条の規定にかかわらず･･･証拠とすることができる」と定めている）。また、供述調書に同意した後で、原供述者の証人尋問請求が行われる実務の取扱いも説明できない。したがって、証拠能力を付与する行為と見るべきである。\n反対尋問権放棄説=反対尋問権は放棄が許されない権利ではないし、伝聞証拠であっても、その内容に争いがないため反対尋問の必要がない場合、反対尋問をすることによってかえって不利益な供述や態度証拠を提供するおそれがある場合等には、当事者が反対尋問権を行使せずに、伝聞証拠をそのまま証拠とすることを認めても不利益はない。したがって、反対尋問権の放棄と捉えるべきである。\n伝聞性解除行為説=伝聞法則の根拠は、反対尋問権の保障にとどまらず、直接主義をも併せて保障したものである。また、【刑事訴訟法326条】は、条文上、伝聞例外の規定として位置付けられていることは明らかであり、伝聞法則という枠組みを超えて、同意を当事者の積極的な証拠能力付与行為と捉えることはできない。したがって、同意を公判廷外供述であることを理由として証拠能力を否定する責問権を放棄する(伝聞証拠である原供述の伝聞性を解除する行為である)ことと捉えるべきである。"
    },
    "79": {
      "rank": "B",
      "question": "同意の法的性質に関する3つの見解から、①同意書面の原供述者の証人尋問の可否、②自白調書に対する同意の可否、③違法収集証拠に対する同意の可否について説明しなさい。",
      "answer": "①同意書面の原供述者の証人尋問の可否\n(a)反対尋問権放棄説→認められない(ただし、反対尋問権の放棄の対象は証拠の許容性のみである、弁護技術としてこの方法を認める必要性があるとして、肯定する見解がある)。\n(b)証拠能力付与説→認められる。\n(c)伝聞性解除行為説→認められる(同意は、過去に行われた公判廷外での供述(伝聞証拠)の証拠能力を否定する責問権を放棄するにとどまり、同意したからといって、公判廷における原供述者に対する証人尋問請求権を放棄したことを意味するものにはならない)。\n②自白調書に対する同意の可否\n(a)反対尋問権放棄説=自白の任意性を争わないという証拠調べ手続上の効果を生じさせる、その任意性に関する部分を問題としないという責問権の放棄である(反対尋問が考えられない)。\n(b)証拠能力付与説=認められる。\n(c)伝聞性解除行為説=認められる(直接主義に反するという観点は払しょくされていない)。\n③違法収集証拠に対する同意の可否\n(a)反対尋問権放棄説=認められない(ただし、【刑事訴訟法326条1項】による同意とは別の責問権の放棄として証拠能力が肯定されることがある)。\n(b)証拠能力付与説=認められる。\n(c)伝聞性解除行為説=認められない(同意したこと自体の効果として証拠能力が付与されるということはない)。"
    },
    "80": {
      "rank": "B",
      "question": "擬制同意(【刑事訴訟法326条2項】) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "被告人が出頭しないでも証拠調べを行うことができる場合において、被告人が出頭しないときは、同意があったものとみなす(ただし、代理人又は弁護人が出頭したときは、この限りでない)（【刑事訴訟法326条2項】）。退廷命令を受け、審理が進められる場合(【刑事訴訟法341条】)も擬制同意が認められる(最決昭53.6.28)。"
    },
    "81": {
      "rank": "B",
      "question": "合意書面 (【刑事訴訟法327条】) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「裁判所は、検察官及び被告人又は弁護人が合意の上、文書の内容又は公判期日に出頭すれば供述することが予想されるその供述の内容を書面に記載して提出したときは、その文書又は供述すべき者を取り調べないでも、その書面を証拠とすることができる」（【刑事訴訟法327条】）"
    },
    "82": {
      "rank": "B",
      "question": "証明力を争う証拠(弾劾証拠(【刑事訴訟法328条】)) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「【刑事訴訟法321条】乃至【刑事訴訟法324条】の規定により証拠とすることができない書面又は供述であつても、公判準備又は公判期日における被告人、証人その他の者の供述の証明力を争うためには、これを証拠とすることができる」（【刑事訴訟法328条】）。"
    },
    "83": {
      "rank": "A",
      "question": "「証拠」 (【刑事訴訟法328条】) の範囲について説明しなさい。",
      "answer": "【刑事訴訟法328条】が弾劾証拠について証拠能力を肯定している理由は、自己矛盾の供述はその供述の存在自体によって証言の証明力がその分減退し、弾劾目的が達成されるためである。一方で、証明力を減殺するために他人の供述を使用できるのは、その供述の内容が真実であることが前提となるから、自己矛盾供述以外の供述も「証拠」に含まれるとすると、証拠能力のない証拠により裁判所の心証が形成されることになり、伝聞法則が骨抜きとなるおそれがある。したがって、「証拠」とは、自己矛盾供述に限るべきである(限定説,最判平18.11.7)。すなわち、本条は、非伝聞について証拠能力が認められることを注意的に規定したものにすぎない。"
    },
    "84": {
      "rank": "B",
      "question": "「証明力を争う」(【刑事訴訟法328条】) に証明力を増強する場合や回復する場合を含むかについて説明しなさい。",
      "answer": "増強証拠まで含むとすると、証明力の弱い供述を同一趣旨の証明力の強い供述で補強するものであるから、本来証拠能力のない証拠により裁判官に心証を形成させることになってしまう。他方、「争う」とする文言からは、増強証拠を含むことはできないが、回復証拠の提出は弾劾証拠に対する弾劾 (再弾劾) であり、結果的に元の供述の証明力が回復されるのであるから、「証明力を争う」に含まれるといえる。したがって、増強証拠は含まれないが、回復証拠は含まれると解する (福岡高判昭30.2.28、東京高判昭54.2.7など)。"
    },
    "85": {
      "rank": "B",
      "question": "弾劾証拠 (【刑事訴訟法328条】) は 「前の供述」である必要があるかについて説明しなさい。",
      "answer": "条文に制限がないし、そもそも弾劾証拠は伝聞ではないことから、「前の供述」である必要はない(最判昭43.10.25)。"
    },
    "86": {
      "rank": "B",
      "question": "自白 (【刑事訴訟法319条】) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "自己の犯罪事実の全部又はその重要部分を認める被告人の供述をいう。\ncf. 不利益な事実の承認=犯罪事実の認定の基礎となる間接事実を認める供述の全てが含まれる(最決昭32.9.30)。"
    },
    "87": {
      "rank": "B",
      "question": "自白法則(【刑事訴訟法319条1項】) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「強制、拷問若しくは脅迫による自白又は不当に長く抑留若しくは拘禁された後の自白は、これを証拠とすることができない」（【憲法38条2項】）。\n「強制、拷問又は脅迫による自白、不当に長く抑留又は拘禁された後の自白その他任意にされたものでない疑のある自白は、これを証拠とすることができない」（【刑事訴訟法319条1項】）。"
    },
    "88": {
      "rank": "A",
      "question": "自白法則(【刑事訴訟法319条1項】) の根拠 (「その他任意にされたものでない疑のある自白」の意義)について説明しなさい。",
      "answer": "虚偽排除説=不任意な自白は、その内容が虚偽のおそれがあるので排除される。「その他任意にされたものでない疑のある自白」とは、類型的に虚偽の自白のおそれがある自白をいう。\n人権擁護説=黙秘権を中心とする被告人の人権保障のため、強制自白などが排除される。「その他任意にされたものでない疑のある自白」とは、人権侵害のおそれが高い自白をいう。\n違法排除説=自白採取過程における手続の適正・合法性を担保する点にある。「その他任意にされたものでない疑のある自白」とは、自白採取過程に憲法や刑事訴訟法の所期する基本原則に違反するような重大な違法があり、これを証拠として採用することが将来の違法捜査抑止の観点から相当でない自白をいう。"
    },
    "89": {
      "rank": "B",
      "question": "反復自白の証拠能力の判断方法について説明しなさい。",
      "answer": "任意性説(虚偽排除説、人権擁護説) から=当初の取調べ方法の影響をいったん遮断し、その後は適法な取調べをすれば、その後の自白と違法な取調べ方法との間の因果関係はなく、任意性のある自白を得ることができる場合があり得る。したがって、先行の問題ある取調べと後の自白との間にも因果関係があるかを。当初の取調べの影響力、両自白間の関連性等の要素によって判断する。\n違法排除説から=毒樹の果実論で処理する。"
    },
    "90": {
      "rank": "B",
      "question": "任意性のない自白(違法に得られた自白)に基づいて発見された証拠物 (派生証拠) の証拠能力について説明しなさい。",
      "answer": "虚偽排除説から=派生証拠の証拠能力を否定することは難しい。\n人権擁護説から=黙秘権を中心とする人権擁護の目的を完遂するため、違法収集証拠排除法則等によって派生証拠の証拠能力を排除する場合があり得る。\n違法排除説から=毒樹の果実論の一場面とする (大阪高判昭52.6.28)。"
    },
    "91": {
      "rank": "B",
      "question": "被告人以外の第三者の任意性のない供述の証拠能力について説明しなさい。",
      "answer": "虚偽排除説から=自白は供述者自らに対する不利益性のゆえに過信されやすい (虚偽排除の観点)のであって、第三者の供述(自白) の場合にはあてはまらない。したがって、証明力の問題にすぎない。\n人権擁護説から=第三者の取調べについては供述の強要という違法な捜査が頻発する事実的前提に欠けるから、自白法則と同様の原理に従わせる必要はない。また、第三者は被告人と異なり、憲法上黙秘権が保障されているわけではないから、単に供述の自由を中心とする人権を侵害するおそれのある違法が存するだけでは足りない。そこで、純粋な第三者の場合、原則として証明力の問題に過ぎないが、例外的に、違法の重大性が認められる場合 (任意性が欠如する場合)には、証拠能力が欠如する（【刑事訴訟法319条1項】準用）と解する。\ncf. 共同被告人の場合には、自白法則の趣旨があてはまるから、被告人の場合と同様に考えられる (単に供述の自由を中心とする人権を侵害するおそれのある違法が存するかどうかで判断する)。\n違法排除説から=申立適格の問題。"
    },
    "92": {
      "rank": "B",
      "question": "補強法則(【刑事訴訟法319条2項】) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「何人も、自己に不利益な唯一の証拠が本人の自白である場合には、有罪とされ、又は刑罰を科せられない」（【憲法38条3項】）。\n「被告人は、公判廷における自白であると否とを問わず、その自白が自己に不利益な唯一の証拠である場合には、有罪とされない」（【刑事訴訟法319条2項】）。"
    },
    "93": {
      "rank": "A",
      "question": "補強証拠(【刑事訴訟法319条2項】)は、どのような証拠であっても許されるか(補強証拠適格) について説明しなさい。",
      "answer": "補強証拠も犯罪事実認定のための実質証拠であるから、証拠能力が必要である。また、自白偏重による誤判防止という補強法則の趣旨からすれば、自白との独立性が必要である。したがって、補強証拠は、証拠能力があり、自白からの独立性が認められなければならない。"
    },
    "94": {
      "rank": "B",
      "question": "被告人の供述が補強証拠適格を有する場合について説明しなさい。",
      "answer": "被告人の供述や実質的には被告人の自白の繰り返しに過ぎない供述は、原則として、補強証拠適格がない。ただし、嫌疑を受ける前に捜査とは無関係に作成された記録に類するものは、犯罪発覚前に犯罪捜査と関係なく都度記入されているため、自白強要の危険はなく、高度の信用性があり、誤判防止の観点からも問題が少ないため、例外的に補強証拠となり得る(最決昭32.11.2, ex. 被告人の日記帳、備忘録、メモ)。"
    },
    "95": {
      "rank": "A",
      "question": "いかなる範囲の事実につき補強が必要であるかについて説明しなさい。",
      "answer": "実質説(最判昭23.10.30) =そもそも自白法則（【刑事訴訟法319条1項】）によって、任意性を備えた完全な自白であること、補強法則は、自白偏重による誤判を防止するためのものであることから、自白の真実性を担保する何らかの補強証拠があればよい。\n罪体説(通説)=犯罪事実の客観的側面の全部又は重要な部分(罪体)につき補強証拠が必要であるが、罪体の範囲は何人かの犯罪行為による被害の発生(ex.他殺死体)で足りる (罪体の範囲については争いあり)。"
    },
    "96": {
      "rank": "B",
      "question": "補強証拠による補強の程度についてはいかに解すべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "補強法則の趣旨は、誤判防止のため自白の偏重を避け、自白のみでは被告人を有罪としないという点にあるから、補強証拠は、自白の真実性を保障するに足りるものであればよい。したがって、自白とあいまって、犯罪事実を証明できる程度であれば足りる(相対説,最判昭46.4.20)。"
    },
    "97": {
      "rank": "A",
      "question": "違法収集証拠排除法則が認められる要件をどのように考えるべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "適正手続の保障(【憲法31条】) 司法の廉潔性、将来における違法捜査抑止の見地から、証拠を排除すべき場合がある。しかし、違法収集証拠であっても証拠価値は異ならないため、真実発見の見地から、およそ違法があった場合に全て排除するのは妥当でない。そこで、a.令状主義の精神を没却するような重大な違法が存在すること(違法重大性), b.違法抑止の必要上排除が相当であること(排除相当性)が必要である。なお、判断要素として、手続違反の程度、手続違反がなされた状況(偶然性,緊急性)、手続違反の有意性、手続違反の頻発性、手続違反と当該証拠獲得との因果性、事件の重大性、証拠の重要性がある。"
    },
    "98": {
      "rank": "A",
      "question": "先行手続に違法があるものの、後行手続は任意になされている場合、後行手続は違法性を帯びることになるかについて説明しなさい。",
      "answer": "確かに、先行手続と後行手続は別個なものではある。しかし、先行手続の違法が後行手続に全く影響を及ぼさないとすると、司法に対する国民の信頼保護(司法の廉潔性)・将来の違法捜査の抑制・手続的正義(適正手続) の確保(【憲法31条】参照)という違法収集証拠排除法則の趣旨を没却してしまう。そこで、両手続に密接な関連性がある場合には違法性が承継されると解すべきである。"
    },
    "99": {
      "rank": "A",
      "question": "違法な手続で収集された第1次証拠 (毒樹)に基づいて発見された第2次証拠(派生的証拠=果実)もまた排除されるとすべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "①第1次的証拠の収集方法の違法の程度と、②収集された第2次的証拠の重要さの程度、③両証拠間の関連性の程度などを考慮し総合的に判断すべきである(最判昭58.7.12伊藤裁判官補足意見)。\ncf. 独立入手源の法理: 派生的証拠が独立の捜査活動の成果である場合には証拠能力を肯定してよいとする法理。\ncf. 希釈化の法理: 両証拠のつながりが薄く希釈されてしまっているといえる場合には証拠能力を肯定してよいとする法理。"
    },
    "100": {
      "rank": "B",
      "question": "被告人が証拠とすることに同意したときは、違法収集証拠でも証拠能力を肯定してよいかについて説明しなさい。",
      "answer": "当事者主義の観点からは、当事者の訴訟行為の自由を重視すべきであり、原則として同意によって証拠能力を認めるべきであるが、手続的瑕疵が当事者の処分を許さないほど著しく不正義なものである場合には証拠能力は失われる(最大判昭36.6.7、福岡高判平7.8.30参照)。"
    },
    "101": {
      "rank": "B",
      "question": "違法な証拠収集手続の被処分者以外の者が、違法収集証拠排除法則に基づく証拠排除を主張することができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "司法の廉潔性、将来における違法捜査抑止から、違法な証拠収集手続の被処分者以外の者も主張できる(通説)。"
    },
    "102": {
      "rank": "B",
      "question": "私人による違法収集証拠であっても、排除法則の適用はあるかについて説明しなさい。",
      "answer": "私人による場合には、適正手続の保障、違法の抑止効とは無関係であるから、原則として、証拠能力が認められる。もっとも、捜査の一環と評価できる場合には、違法の抑止効の問題ということができるし、私人による収集であっても、違法の程度が高い場合には、これを証拠とすることが司法の廉潔性との関係で問題があるから、捜査の一環と評価できる場合、又は違法の程度が高く公正さを容認できない場合には、認められない。"
    },
    "103": {
      "rank": "A",
      "question": "共同被告人に同一手続内で証人適格が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "共同被告人といえども、当該手続においては被告人であるから、被告人の証人適格の問題と同様に考えるべきであり、そうすると、黙秘権を有するのは同様であるし、肯定すると、共同被告人の意思に反して証言を強制し得ることになるおそれがある（【刑事訴訟法154条】、【刑事訴訟法160条】参照）。また、証人適格を認めるための手続規定がない。よって、証人適格はない(通説)。"
    },
    "104": {
      "rank": "A",
      "question": "共同被告人の手続を分離した (【刑事訴訟法313条】) 場合、証人適格が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "手続を分離した以上、訴外第三者にすぎないし、供述義務を課しても、証言拒否権(【刑事訴訟法146条】) によって自己に不利益な事実については証言拒否できるから、証人適格が認められる(最判昭35.9.9)。\ncf. 手続を分離した上で証人尋問する場合、分離が永続的であることが保障されなければならないとする説もある。"
    },
    "105": {
      "rank": "B",
      "question": "共同被告人の供述に証拠能力が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "被告人質問(【刑事訴訟法311条1項】、【刑事訴訟法311条2項】、【刑事訴訟法311条3項】) によっても反対尋問が不可能であるわけではないから、認められる(最判昭28.10.27)。\ncf.反対尋問(質問)が功を奏した限りで、証拠能力を有すると解する説もある。"
    },
    "106": {
      "rank": "B",
      "question": "共同被告人の法廷外での供述の伝聞例外の根拠について説明しなさい。",
      "answer": "共同被告人は、他の共同被告人からすれば第三者であるし、反対尋問権を保障する必要があるから、【刑事訴訟法321条】によるべきである(最決昭27.12.11)。\ncf. 【刑事訴訟法321条】と【刑事訴訟法322条】の要件を両方必要とする説もある。"
    },
    "107": {
      "rank": "B",
      "question": "共犯者の自白に補強証拠を要するかについて説明しなさい。",
      "answer": "共犯者は第三者であるし、補強証拠は自由心証主義の例外であるから、厳格に解すべきである。したがって、補強証拠は不要である(最大判昭33.5.28)。"
    },
    "108": {
      "rank": "B",
      "question": "共犯者の供述の補強証拠能力について説明しなさい。",
      "answer": "共犯者はあくまでも第三者であるから、共犯者の供述を補強証拠とすることができる(最大判昭51.10.28参照)。"
    }
  }
}